<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
		>
<channel>
	<title>Comments on: Tiketa Eurobasket 2011 #fail</title>
	<atom:link href="https://www.dominykas.lt/2011/02/tiketa-eurobasket-2011-fail.rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.dominykas.lt/2011/02/tiketa-eurobasket-2011-fail.html</link>
	<description>Dominykas Blyžė turi blog&#039;ą</description>
	<lastBuildDate>Sun, 18 Nov 2012 23:44:11 +0000</lastBuildDate>
	<generator>http://wordpress.org/?v=2.9.2</generator>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
		<item>
		<title>By: Dominykas</title>
		<link>https://www.dominykas.lt/2011/02/tiketa-eurobasket-2011-fail.html/comment-page-1#comment-9383</link>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2011 10:21:10 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.dominykas.lt/?p=347#comment-9383</guid>
		<description>Na matai, ant Marijos žemės nėra įprasta naudoti &quot;/&quot; kaip skiriamąjį simbolį, be to kitoje formoje (toj pačioj Tiketoj) radau datą įvestą kaip &quot;0101.00.01&quot;, tačiau svarbiausias dalykas - Lietuvoje žmonės dažniausiai naudoja amerikietiškus regional settingus anglų kalbai (en-US), todėl aš nebūčiau nustebęs jei būtų &quot;MM/DD/YYYY&quot;.

Beje, iš kur tūlam užsieniečiui (čia JIEMS skirta svetainės versija naudojausi) žinoti kokį datos formatą naudoja Marijos žemė? Ir kai ta svetaine naudosis tas vienas amerikietis, kuris nori atvykti, ir tas kitas vienas anglas, kuris nori atvykti - jie abu ves skirtingu formatu. Ir vienas iš jų bus neteisus. Gerai, kad Tiketa.lt tiek daug klaidų, kad net klaidų pranešimų neberodo... Tiesiog neveikia.

O dėl Dublino tai absurdas. Argi Ispanijoje EČ fanų būtų mažiau negu Čekijoje? Toj pačioj Airijoj, vien iš lietuvių susidarytų daugiau fanų, negu Slovakijoj - jeigu tai verslo sprendimas - tai dar didesnis #fail.</description>
		<content:encoded><![CDATA[<p>Na matai, ant Marijos žemės nėra įprasta naudoti &#8220;/&#8221; kaip skiriamąjį simbolį, be to kitoje formoje (toj pačioj Tiketoj) radau datą įvestą kaip &#8220;0101.00.01&#8243;, tačiau svarbiausias dalykas &#8211; Lietuvoje žmonės dažniausiai naudoja amerikietiškus regional settingus anglų kalbai (en-US), todėl aš nebūčiau nustebęs jei būtų &#8220;MM/DD/YYYY&#8221;.</p>
<p>Beje, iš kur tūlam užsieniečiui (čia JIEMS skirta svetainės versija naudojausi) žinoti kokį datos formatą naudoja Marijos žemė? Ir kai ta svetaine naudosis tas vienas amerikietis, kuris nori atvykti, ir tas kitas vienas anglas, kuris nori atvykti &#8211; jie abu ves skirtingu formatu. Ir vienas iš jų bus neteisus. Gerai, kad Tiketa.lt tiek daug klaidų, kad net klaidų pranešimų neberodo&#8230; Tiesiog neveikia.</p>
<p>O dėl Dublino tai absurdas. Argi Ispanijoje EČ fanų būtų mažiau negu Čekijoje? Toj pačioj Airijoj, vien iš lietuvių susidarytų daugiau fanų, negu Slovakijoj &#8211; jeigu tai verslo sprendimas &#8211; tai dar didesnis #fail.</p>
]]></content:encoded>
	</item>
	<item>
		<title>By: praeivis</title>
		<link>https://www.dominykas.lt/2011/02/tiketa-eurobasket-2011-fail.html/comment-page-1#comment-9380</link>
		<dc:creator>praeivis</dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2011 06:42:30 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.dominykas.lt/?p=347#comment-9380</guid>
		<description>Na d4l datos tai manau vesti kaip įprasta ant Marijos žemės - diena, mėnuo, metai. Dėl Dublino, tai matomai jie dirba tik su išvardintomis valstybėmis.</description>
		<content:encoded><![CDATA[<p>Na d4l datos tai manau vesti kaip įprasta ant Marijos žemės &#8211; diena, mėnuo, metai. Dėl Dublino, tai matomai jie dirba tik su išvardintomis valstybėmis.</p>
]]></content:encoded>
	</item>
</channel>
</rss>
