<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
		>
<channel>
	<title>Comments on: Įspūdžiai iš diskusijos apie internetinį balsavimą</title>
	<atom:link href="http://www.d-b.lt/2011/12/ispudziai-is-diskusijos-apie-internetini-balsavima.rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.d-b.lt/2011/12/ispudziai-is-diskusijos-apie-internetini-balsavima.html</link>
	<description>Dominykas Blyžė turi blog&#039;ą</description>
	<lastBuildDate>Sun, 18 Nov 2012 23:44:11 +0000</lastBuildDate>
	<generator>http://wordpress.org/?v=2.9.2</generator>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
		<item>
		<title>By: Andrius Kasparavičius</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2011/12/ispudziai-is-diskusijos-apie-internetini-balsavima.html/comment-page-1#comment-21022</link>
		<dc:creator>Andrius Kasparavičius</dc:creator>
		<pubDate>Sat, 31 Dec 2011 18:06:55 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/?p=372#comment-21022</guid>
		<description>ačiūūūū... nemažai minčių, bet vėlgi sunku gaišt laiką analizuojant, nes tai dar vienas metodas, taigi ir visa sisteminga analizė būtų, bet aišku, kad metodas nepanaikina anonimiškumo saugumo, anonimiškumo ir stebėjimo trūkumų, o tik vienas problemas sukeičia kitomis. Taip pat konkrečiai mano minėtas Lietuvos interneto srauto perėmimas kažin ar buvo pastebėtas laiku, tai greičiau reakcija į mano ne kartą minėtas problemas. Kaip jau minėjau dėl daug mažesnio incidento amerikoje vyko pusės metų tyrimas su publikacijomis pirmuosiuose puslapiuose, kai tuo tarpu Lietuvoje buvo visiškas nulis.. RRT užima gynybinę savo atsakomybės liniją, bet gerai aišku, kad bent PRASIDĖJO diskusija. Realiai kitai abiejų šalių diskusijai, reikia konkretaus VRK modelių aprašo su visom specifikacijom, tada galima sistematiškai analizuoti, surašyti sistematiškai grėsmes ir priskirti kiekvienai grėsmei tikimybę ir pagal tai kas būtų įvairių rizikų sumų atveju.. Šiaip gerai, kad pripažino, kad tokių srautų perėmimų būna pastoviai ir kad tai problema. Ir net jeigu pastebėtų kad buvo srauto perėmimas, net ir nedidelis, kažin ar kas turėtų galimybę patikrinti ar buvo rizikos ar nebuvo ar kažkas buvo pakeista, todėl tai vadinti &quot;suvaldyta&quot; rizika aš nenorėčiau.</description>
		<content:encoded><![CDATA[<p>ačiūūūū&#8230; nemažai minčių, bet vėlgi sunku gaišt laiką analizuojant, nes tai dar vienas metodas, taigi ir visa sisteminga analizė būtų, bet aišku, kad metodas nepanaikina anonimiškumo saugumo, anonimiškumo ir stebėjimo trūkumų, o tik vienas problemas sukeičia kitomis. Taip pat konkrečiai mano minėtas Lietuvos interneto srauto perėmimas kažin ar buvo pastebėtas laiku, tai greičiau reakcija į mano ne kartą minėtas problemas. Kaip jau minėjau dėl daug mažesnio incidento amerikoje vyko pusės metų tyrimas su publikacijomis pirmuosiuose puslapiuose, kai tuo tarpu Lietuvoje buvo visiškas nulis.. RRT užima gynybinę savo atsakomybės liniją, bet gerai aišku, kad bent PRASIDĖJO diskusija. Realiai kitai abiejų šalių diskusijai, reikia konkretaus VRK modelių aprašo su visom specifikacijom, tada galima sistematiškai analizuoti, surašyti sistematiškai grėsmes ir priskirti kiekvienai grėsmei tikimybę ir pagal tai kas būtų įvairių rizikų sumų atveju.. Šiaip gerai, kad pripažino, kad tokių srautų perėmimų būna pastoviai ir kad tai problema. Ir net jeigu pastebėtų kad buvo srauto perėmimas, net ir nedidelis, kažin ar kas turėtų galimybę patikrinti ar buvo rizikos ar nebuvo ar kažkas buvo pakeista, todėl tai vadinti &#8220;suvaldyta&#8221; rizika aš nenorėčiau.</p>
]]></content:encoded>
	</item>
	<item>
		<title>By: Dalius</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2011/12/ispudziai-is-diskusijos-apie-internetini-balsavima.html/comment-page-1#comment-20994</link>
		<dc:creator>Dalius</dc:creator>
		<pubDate>Fri, 30 Dec 2011 22:20:56 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/?p=372#comment-20994</guid>
		<description>Šaunios įžvalgos. Užkabinta tik techninė pusė, bet net ir to turėtų pakakti pasisakant prieš internetinį balsavimą.

Šiaip man atrodo, kad esminė problema, kad kažkas nori gauti stambų projektą ir tiek - nesvarbu kokia kaina.</description>
		<content:encoded><![CDATA[<p>Šaunios įžvalgos. Užkabinta tik techninė pusė, bet net ir to turėtų pakakti pasisakant prieš internetinį balsavimą.</p>
<p>Šiaip man atrodo, kad esminė problema, kad kažkas nori gauti stambų projektą ir tiek &#8211; nesvarbu kokia kaina.</p>
]]></content:encoded>
	</item>
</channel>
</rss>
