<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
		>
<channel>
	<title>Comments on: Formų validacija: netrukdyk man!</title>
	<atom:link href="http://www.d-b.lt/2009/07/formu-validacija-netrukdyk-man.rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.d-b.lt/2009/07/formu-validacija-netrukdyk-man.html</link>
	<description>Jeigu tokiu tapsiu - čia yra istorija ir vartotojo gidas. Dominyko Blyžės blog&#039;as.</description>
	<lastBuildDate>Sun, 18 Nov 2012 23:44:11 +0000</lastBuildDate>
	<generator>http://wordpress.org/?v=2.9.2</generator>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
		<item>
		<title>By: Dominykas</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2009/07/formu-validacija-netrukdyk-man.html/comment-page-1#comment-5188</link>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
		<pubDate>Sat, 25 Jul 2009 19:46:22 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/?p=139#comment-5188</guid>
		<description>Chionsai, netiesa. Taisyti vartotojų duomenų pačiam, automatiniu būdu &lt;strong&gt;negalima&lt;/strong&gt;. Visų pirma todėl, kad vartotojas lieka nežinioje, kodėl ir kas nutiko. Be to gali gautis visai netikėtas rezultatas. Kad ir pvz. klasikinė &quot;decimal separator&quot; problema.

Daryti tai onblur yra dar blogiau, nes nu klasikinis pavyzdys - pildau formą, atėjau į lauką A, kažką padariau, perėjau į lauką B, laukas A pasikeitė ar gavo klaidos pranešimą, grįžau į jį nebaigęs pildyti lauko B - laukas B irgi gavo klaidos pranešimą. Negalima gąsdinti ir bauginti vartotojo. Ypač kai jis nebūtinai kaltas dėl to kas įvyko.

Gera validacija perspėja apie tai ko ji tikisi iš anksto (neįkyriu būdu), tada negavusi tai ko nori - perspėja ramiu (ambient) būdu, kad ne viskas ok (onblur), o veiksmų stabdymas turi vykti tik onsubmit.</description>
		<content:encoded><![CDATA[<p>Chionsai, netiesa. Taisyti vartotojų duomenų pačiam, automatiniu būdu <strong>negalima</strong>. Visų pirma todėl, kad vartotojas lieka nežinioje, kodėl ir kas nutiko. Be to gali gautis visai netikėtas rezultatas. Kad ir pvz. klasikinė &#8220;decimal separator&#8221; problema.</p>
<p>Daryti tai onblur yra dar blogiau, nes nu klasikinis pavyzdys &#8211; pildau formą, atėjau į lauką A, kažką padariau, perėjau į lauką B, laukas A pasikeitė ar gavo klaidos pranešimą, grįžau į jį nebaigęs pildyti lauko B &#8211; laukas B irgi gavo klaidos pranešimą. Negalima gąsdinti ir bauginti vartotojo. Ypač kai jis nebūtinai kaltas dėl to kas įvyko.</p>
<p>Gera validacija perspėja apie tai ko ji tikisi iš anksto (neįkyriu būdu), tada negavusi tai ko nori &#8211; perspėja ramiu (ambient) būdu, kad ne viskas ok (onblur), o veiksmų stabdymas turi vykti tik onsubmit.</p>
]]></content:encoded>
	</item>
	<item>
		<title>By: Chionsas</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2009/07/formu-validacija-netrukdyk-man.html/comment-page-1#comment-5187</link>
		<dc:creator>Chionsas</dc:creator>
		<pubDate>Sat, 25 Jul 2009 14:47:00 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/?p=139#comment-5187</guid>
		<description>Server-side validacija lėtoka (reikia išsiųsti duomenis).
Geriau prodingai validuoti javascriptu pirma leidžiant vartotojui įvesti ką jis nori, o tada pataisant klaidingai įvestus duomenis.
Digits-only laukeliams aš naudoju daugmaž tokią funkciją:

function validate_number(input) {
	return input.replace(new RegExp(&quot;[^0-9]&quot;, &quot;g&quot;), &#039;&#039;);
}

užmeti šitą onblur ir būna visai ok =]</description>
		<content:encoded><![CDATA[<p>Server-side validacija lėtoka (reikia išsiųsti duomenis).<br />
Geriau prodingai validuoti javascriptu pirma leidžiant vartotojui įvesti ką jis nori, o tada pataisant klaidingai įvestus duomenis.<br />
Digits-only laukeliams aš naudoju daugmaž tokią funkciją:</p>
<p>function validate_number(input) {<br />
	return input.replace(new RegExp(&#8220;[^0-9]&#8220;, &#8220;g&#8221;), &#8221;);<br />
}</p>
<p>užmeti šitą onblur ir būna visai ok =]</p>
]]></content:encoded>
	</item>
	<item>
		<title>By: Pawka</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2009/07/formu-validacija-netrukdyk-man.html/comment-page-1#comment-5179</link>
		<dc:creator>Pawka</dc:creator>
		<pubDate>Wed, 15 Jul 2009 10:21:57 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/?p=139#comment-5179</guid>
		<description>Teisingas straipsnis. Būtent Opera kūrėjų viena iš pagrindinių idėjų ir yra ši mintis - neriboti vartotojo veiksmų.</description>
		<content:encoded><![CDATA[<p>Teisingas straipsnis. Būtent Opera kūrėjų viena iš pagrindinių idėjų ir yra ši mintis &#8211; neriboti vartotojo veiksmų.</p>
]]></content:encoded>
	</item>
</channel>
</rss>
