<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Užduodu klausimus, neriu tinklus &#187; Likęs gyvenimas</title>
	<atom:link href="http://www.d-b.lt/category/realybe.rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.d-b.lt</link>
	<description>Dominykas Blyžė turi blog&#039;ą</description>
	<lastBuildDate>Mon, 04 Feb 2013 22:40:30 +0000</lastBuildDate>
	<generator>http://wordpress.org/?v=2.9.2</generator>
	<language>en</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
			<item>
		<title>Kaip &#8220;Lietuvos žinios&#8221; dezinformaciją skleidė</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2009/12/kaip-lietuvos-zinios-dezinformacija-skleide.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2009/12/kaip-lietuvos-zinios-dezinformacija-skleide.html#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 09 Dec 2009 06:15:46 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Likęs gyvenimas]]></category>
		<category><![CDATA[purvasklaida]]></category>
		<category><![CDATA[žaluma]]></category>
		<category><![CDATA[žiniasklaida]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/?p=219</guid>
		<description><![CDATA[Vakar Delfi pamačiau straipsnį pavadinimu &#8220;Pasaulinis atšilimas: mitas sklaidosi&#8220;. Tikėjausi, kad bus pateikta rimtesnė analizė, apie tai, ką reiškia pastarųjų savaičių nutekėjusių laiškų skandalas. Ką pamačiau iš tikrųjų? Keletą žodžių apie tai ir krūvą atsitiktinių, melagingų, nepatikrintų ir juokingų &#8220;faktų&#8221;.
Diskleimeris
Man rūpi klimato kaita. Aš tikiu, kad žmonija yra kalta dėl to. Aš mėgstu gamtą ir [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Vakar Delfi pamačiau straipsnį pavadinimu &#8220;<a href="http://www.delfi.lt/news/daily/ecology/pasaulinis-atsilimas-mitas-sklaidosi.d?id=26565133">Pasaulinis atšilimas: mitas sklaidosi</a>&#8220;. Tikėjausi, kad bus pateikta rimtesnė analizė, apie tai, ką reiškia pastarųjų savaičių nutekėjusių laiškų skandalas. Ką pamačiau iš tikrųjų? Keletą žodžių apie tai ir krūvą atsitiktinių, melagingų, nepatikrintų ir juokingų &#8220;faktų&#8221;.</p>
<h2><i>Diskleimeris</i></h2>
<p>Man rūpi klimato kaita. Aš tikiu, kad žmonija yra kalta dėl to. Aš mėgstu gamtą ir noriu, kad mano vaikai ir vaikaičiai gyventų švariame pasaulyje. Todėl nuo rugpjūčio mėnesio šiek tiek savanoriauju <a href="http://www.oxfamireland.ie">Oxfam Ireland</a> ir (tikiuosi) šiek tiek padėjau jiems internetinėje kampanijoje dėl klimato kaitos.</p>
<p>Mano požiūris šiuo klausimu nėra visiškai neutralus, tačiau faktus aš stengiuosi vertinti objektyviai. Mažų mažiausiai, aš stengiuosi patikrinti juos skirtinguose šaltiniuose ir išklausyti abi puses &#8211; kartais &#8220;vienos tiesos&#8221; paprasčiausiai nėra.</p>
<p>Būtent dėl to, per paskutinius kelis mėnesius perskaičiau begalę informacijos apie tai kokiais argumentais apie klimatą &#8220;kovoja&#8221; skirtingos šio reikalo pusės. Tiesą pasakius, man nelabai patinka kai kurių žaliųjų metodika, nes jie iš tikrųjų atrodo kaip viską pervertinantys verksniai. Kita vertus, jei nuoširdžiai, tai vadinamieji &#8220;klimato skeptikai&#8221; yra ne skeptikai, o nusišnekantys idiotai.</p>
<h2>Mokslas ir faktai</h2>
<ul>
<li>Kad CO<sub>2</sub> yra &#8220;šiltnamio efektą&#8221; sukeliančios dujos žinome jau <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Svante_Arrhenius#Greenhouse_effect">daugiau nei šimtą metų</a></li>
<li>Per tą šimtmetį žmonių išmetamų CO<sub>2</sub> ir kitų šiltnamio dujų kiekis išaugo daugybę kartų</li>
<li>Per tą šimtmetį pačių žmonių kiekis išaugo beveik penkis kartus</li>
</ul>
<p>Kiek suvokiu aš, paprasčiausiai nelogiška, kad žmonijos veikla pasauliui neturi įtakos. Nes, na, būkim atviri &#8211; tai, kas matosi <a href="http://www.chrisjordan.com/current_set2.php?id=11">šituose paveiksliukuose</a> yra <strong>mūsų kaltė</strong>. Lygiai taip, kaip ir daugybė kitų dalykų. Ir skaičiavimai kiek CO<sub>2</sub> dalelių yra ore, bei kokį tai turi efektą klimatui, taipogi atrodo realesni, negu aklas pasakymas &#8220;viskas bus gerai&#8221;. Nebus gerai &#8211; ir geriausiai tai iliustruoja <a href="http://www.seed.slb.com/flash/science/features/earth/climate/en/challenge/index.htm">šis simuliatorius</a>.</p>
<h2>O dabar grįžtam prie žurnalistų pezalų&#8230;</h2>
<p>Aš neįsivaizduoju, kaip žmogus parašęs tokį straipsnį gali save vadinti žurnalistu&#8230; Elementari paieška suranda kiekvieno pateikto pseudo-fakto paneigimą&#8230; Iš eilės:</p>
<blockquote><p>&#8230; aštuntojo dešimtmečio pradžioje buvo skleidžiamas visiškai priešingas aiškinimas: JAV spauda mirgėjo straipsniais apie ledynmetį, kuris tuoj tuoj sustingdys visą pasaulį.</p>
</blockquote>
<p>Melas. <strong>Faktas:</strong> <a href="http://www.grist.org/article/they-predicted-global-cooling-in-the-1970s/">buvo keletas mokslinių straipsnių</a>, buvo spekuliacijų, bet nebuvo pasaulinio sutarimo, kad tai vyksta ir spauda tikrai nemirgėjo antraštėmis. Jeigu iš tiesų tai buvo kelis kartus <a href="http://www.newscientist.com/blogs/shortsharpscience/2008/10/global-cooling-was-a-myth.html">daugiau straipsnių, kalbančių apie artėjantį atšilimą</a>, negu apie atšalimą.</p>
<blockquote><p>Kodėl tada taip išplito žmogaus sukelto pasaulinio atšilimo teorija? Yra nemažai manančiųjų &#8211; ir ne be pagrindo, &#8211; kad ši teorija kur kas labiau tinka spaudai, televizijai ir Holivudui.</p>
</blockquote>
<p>Juokingesnio argumento nesu girdėjęs. Nors, turiu pripažinti, Kopenhagoje dabar vykstančio susitikimo <a href="http://www.youtube.com/watch?v=NVGGgncVq-4">įžanginis video</a> tikrai atrodo baugiau negu <a href="http://www.imdb.com/title/tt0268380/">Ice Age</a>.</p>
<blockquote><p>Kada gi žiniasklaidai nepatiko skleisti panikos?</p></blockquote>
<p>Iš žurnalisto lūpų&#8230; Ypač, kai už poros pastraipų yra parašoma &#8220;O tai įdomu, nes kitas jų politinės evoliucijos etapas turėtų būti terorizmas.&#8221; <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Reductio_ad_Hitlerum">Reductio ad Hitlerum</a> yra geriausias argumentas bet kuriame ginče.</p>
<blockquote><p>Daugiau kaip 30 tūkst. mokslininkų viešai pareiškė, kad A.Gore&#8217;o paskaita &#8211; nesąmonė, ir pagrasino jam teismu.</p></blockquote>
<p>Melas. <strong>Faktas:</strong> Al&#8217;as Gore&#8217;as renginyje dalino autografus. Į renginį prisirinko protestuotojų. Vienas iš protestuotojų suriko: &#8220;<a href="http://news.medill.northwestern.edu/chicago/news.aspx?id=149255">30000 žmonių ketina</a> paduoti jį į teismą&#8221;. Jokios naujienos apie tai <a href="http://www.reuters.com/search?blob=al+gore">Reuters</a>. Jokios naujienos apie tai <a href="http://hosted.ap.org/dynamic/external/search.hosted.ap.org/wireCoreTool/Search?SITE=NYPLA&#038;query=al%20gore">Associated Press</a>.</p>
<p>Iš kur šitas mitas? Prieš dešimt metų kažkas, kas buvo suinteresuotas, sugalvojo peticiją, kad paneigtų, kad klimato kaita egzistuoja. Ją pasirašė 30 tūkst. žmonių. Dalis iš jų (mažiau nei penkiasdešimt&#8230;) buvo meteorologai ir klimatologai. Tačiau didžioji dalis &#8211; mokslininkai, kurie neužsiima tyrimais toje srityje. Dalis tų mokslininkų išvis neegzistuoja, dalis vardų ant peticijos buvo be pavardžių. Sluoksniai, kuriems tokia peticija buvo naudinga, išpūtė iš to burbulą, ir nepaisant to, kad ši informacija buvo paneigta šimtus kartų, jis vis grįžta ir grįžta&#8230;</p>
<p><strong>Įdomus faktas</strong>: tabako industrija naudojo <a href="http://www.guardian.co.uk/environment/2006/sep/19/ethicalliving.g2">lygiai tokią pačią metodiką</a>, bandydami paneigti, kad rūkymas nesukelia vėžio.</p>
<blockquote><p>Kova su pasauliniu atšilimu, galima sakyti, virto pramone, kurioje pluša ne viena dešimtis tūkstančių žmonių. Juk nė vienas jų nenori prarasti darbo.</p>
</blockquote>
<p>Geras argumentas, mat mosklininkai praras pinigų truputį. O kiek pinigų sukasi naftos pramonėje ir kiek yra suinteresuotų pusių, kad problema būtų ignoruojama trumpalaikiam pelnui užtikrinti?</p>
<p>Jeigu dėl klimato kaitos pakils vandens lygis, savo būstą praras apie <a href="http://news.bbc.co.uk/2/hi/south_asia/8401516.stm">20 <strong>milijonų</strong> Bangladešo gyventojų</a>, o <a href="http://news.bbc.co.uk/2/hi/8311838.stm">Maldyvų salų</a> išvis neliks.</p>
<blockquote><p>Tačiau šie mokslininkai taip pat primena, jog mūsų planetos klimatas keitėsi per visą jos egzistavimo laiką, ir ne vieną kartą taip radikaliai, kad beveik lėmė gyvybės išnykimą.</p>
</blockquote>
<p>Po šios pastraipos &#8220;žurnalistas&#8221; kalba apie tai, kad ginčas yra labiau apie tai, &#8220;kodėl&#8221; keičiasi klimatas. Per paskutinius kelis mėnesius perskaičiau kalną argumentų, kurie skamba maždaug taip:</p>
<ul>
<li><em>Viduramžiais buvo šilčiau</em> &#8211; taip, bet tik Europoje ir kai kur Azijoje.</li>
<li><em>Marse temperatūra irgi kyla</em> &#8211; taip, bet tik Marse. Kituose Saulės sistemos kūnuose &#8211; ne.</li>
<li><em>Grenlandija prieš 1000 metų buvo iš tikro žalia</em> &#8211; absurdas &#8211; negana to, kad Grenlandija toli gražu nėra &#8220;pasaulis&#8221;, bet tokio ledo kiekio susiformavimui reikia tūkstantmečių.</li>
<li><em>Tai natūralus ciklinis fenomenas</em> &#8211; ir tie ciklai atsispindi temperatūros <strong>augime</strong>.</li>
<li><em>CO<sub>2</sub> kiekis kyla dėl ugnikalnių</em> &#8211; taip, bet ugnikalniai taip pat išmeta pelenus, kurie užstoja Saulę ir dėl to pasaulis šąla, o ne šyla. Tikėkimės, kad Vezuvijus vėl užsidegs, ir būsim išgelbėti nuo atšilimo!</li>
</ul>
<p>Galų gale, o koks skirtumas kodėl? Prisitaikyti prie naujų sąlygų reikia šiandien. Taip &#8211; prieš tūkstančius metų buvo ledynmečiai. Prieš milijonus metų išnyko dinozaurai. Ar dėl to verta ignoruoti tai, ką <strong>patys prišikome</strong> (atleiskit už mano netobulą prancūzų kalbą)? Ar dėl to turime išnykti kaip eilinė gyvūnijos rūšis?</p>
<h2>Ir dar truputis&#8230;</h2>
<p>Mes išrausėme žemę. Išdeginome miškus. Priteršėme vandenynus. Gal jau laikas bent truputį susiimti ir apsikuopti? Aš neabejoju, kad mūsų išmetamosios dujos skatina šiltnamio efektą. Kas bus, jeigu iš tiesų prie to dar prisidės saulės aktyvumas? Natūralūs pokyčiai? Kiek žmonių turi <a href="http://www.oxfamireland.org/faceit/blog/?p=224">pradėti auginti bananus maistui</a> arba mirti iš bado, kad pagaliau atsibustume ir pažvelgtume į savo godumą? Ir kada žurnalistai pradės tikrinti faktus?</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2009/12/kaip-lietuvos-zinios-dezinformacija-skleide.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Aš irgi apie krizę noriu parašyt</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2009/01/as-irgi-apie-krize-noriu-parasyt.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2009/01/as-irgi-apie-krize-noriu-parasyt.html#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 14 Jan 2009 21:19:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Likęs gyvenimas]]></category>
		<category><![CDATA[krizė]]></category>
		<category><![CDATA[nepriimti per daug rimtai]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2009/01/as-irgi-apie-krize-noriu-parasyt.html</guid>
		<description><![CDATA[Makro šmakro ekonomika &#8211; nieko [gero] tie rodikliai nerodo. O štai tikri duomenys, remiantis kaip dažnai žmonės ieško žodžio &#8220;krizė&#8221;:
Šaltinis (Google Trends)
Gi tuo tarpu likusiame pasaulyje visiems arba jau darosi geriau, arba tiesiog priprato prie realybės:
Šaltinis (Google Trends)
O va Airijoje viskas jau labai blogai bent porą metų &#8211; čia dėl nekilnojamo turto burbulo sprogimo.
Šaltinis (Google [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.tamagochi.lt/2009/01/kriziamometras/">Makro šmakro</a> ekonomika &#8211; nieko [gero] tie rodikliai nerodo. O štai tikri duomenys, remiantis kaip dažnai žmonės ieško žodžio &#8220;krizė&#8221;:</p>
<p style="text-align:center;"><a href='http://www.d-b.lt/attachments/2009/01/krizes-paieska-lietuvoje.html' rel='attachment wp-att-77' title='Krizės paieška Lietuvoje'><img src='http://www.d-b.lt/uploads/2009/01/krize.png' alt='Krizės paieška Lietuvoje' /></a><br/><a href="http://www.google.com/trends?q=kriz%C4%97">Šaltinis (Google Trends)</a></p>
<p>Gi tuo tarpu likusiame pasaulyje visiems arba jau darosi geriau, arba tiesiog priprato prie realybės:</p>
<p style="text-align:center;"><a href='http://www.d-b.lt/attachments/2009/01/krizes-paieskos-pasaulyje.html' rel='attachment wp-att-79' title='Krizės paieškos pasaulyje'><img src='http://www.d-b.lt/uploads/2009/01/crisis.png' alt='Krizės paieškos pasaulyje' /></a><br/><a href="http://www.google.com/trends?q=crisis&#038;ctab=0&#038;geo=all&#038;date=all&#038;sort=0">Šaltinis (Google Trends)</a></p>
<p>O va Airijoje viskas jau labai blogai bent porą metų &#8211; čia dėl nekilnojamo turto burbulo sprogimo.</p>
<p style="text-align:center;"><a href='http://www.d-b.lt/attachments/2009/01/krizes-paieskos-airijoje.html' rel='attachment wp-att-80' title='Krizės paieškos Airijoje'><img src='http://www.d-b.lt/uploads/2009/01/crisis-ie.png' alt='Krizės paieškos Airijoje' /></a><br/><a href="http://www.google.com/trends?q=crisis&#038;ctab=0&#038;geo=IE&#038;geor=all&#038;date=all&#038;sort=0">Šaltinis (Google Trends)</a></p>
<p>Kas netigint &#8211; eikit ir pasižiūrėkit &#8220;recesijos&#8221; paieškų statistiką. O tada palyginkit su &#8220;porn&#8221; &#8211; tobulas augimas! Gera gyventi internete.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2009/01/as-irgi-apie-krize-noriu-parasyt.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Ammado &#8211; socialinis tinklas žmonėms, kuriems nenusispjaut</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2008/05/ammado-socialinis-tinklas-zmonems-kuriems-nenusispjaut.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2008/05/ammado-socialinis-tinklas-zmonems-kuriems-nenusispjaut.html#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 13 May 2008 12:34:45 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[IT]]></category>
		<category><![CDATA[Likęs gyvenimas]]></category>
		<category><![CDATA[ammado]]></category>
		<category><![CDATA[labdara]]></category>
		<category><![CDATA[socialiniai tinklai]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2008/05/ammado-socialinis-tinklas-zmonems-kuriems-nenusispjaut.html</guid>
		<description><![CDATA[Web 2.0 aukštumoje &#8211; jeigu pažvelgti į Alexa duomenis tai top 10 pamatysime dvi tikras &#8220;pažinčių svetaines&#8221; (MySpace ir Facebook), bei dar dvi svetaines, kurios iš esmės vistiek yra socialiniai tinklai (Youtube ir Blogger). Wikipedia turbūt taipogi gali būti panaudota tam tikslui &#8211; ryšių užmezgimui ir jų palaikymui. Be didžiųjų grandų egzistuoja gana nemažai kitų [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Web 2.0 aukštumoje &#8211; jeigu pažvelgti į Alexa duomenis tai top 10 pamatysime dvi tikras &#8220;pažinčių svetaines&#8221; (MySpace ir Facebook), bei dar dvi svetaines, kurios iš esmės vistiek yra socialiniai tinklai (Youtube ir Blogger). Wikipedia turbūt taipogi gali būti panaudota tam tikslui &#8211; ryšių užmezgimui ir jų palaikymui. Be didžiųjų grandų egzistuoja <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_social_networking_websites">gana nemažai kitų socialinių tinklelių</a> (drugeliams gaudyti), kai kurie iš jų &#8211; su gana ribota interesų tematika ir/arba paskirtimi.</p>
<p><a href="http://www.ammado.com/">Ammado</a> yra <strong>socialinis tinklas</strong> skirtas ne pelno organizacijoms ir apskritai <strong>žmonėms, kuriems Rūpi</strong>. Teorijoje ir vizijoje, tai turėtų būti susitikimo taškas tiems, kas pakeis pasaulį.</p>
<p>Šiais laikais susikurti savo gerbėjų tinklą paprasčiausia internetu &#8211; muzikos grupės tai daro. Produktai/prekių ženklai tai daro! Turbūt logiška, kad neskelbdami savęs toj pačioj <a href="http://www.myspace.com/gpus">maispeisėje, Greenpeace</a> gyventų sunkiau. Taigi, <strong>labdaros organizacijoms</strong> Ammado yra centralizuota vieta, padedanti įrėžti savo ženklą internete ir taip <strong>susikurti platesnį ratą rėmėjų</strong>.</p>
<p>Lietuvoje aukojimas labdarai kol kas nėra labai populiarus &#8211; aš ir pats turbūt mieliau pervesčiau savo 2% Žalgiriui, o ne Raudonąjam Kryžiui. Tačiau likusiame pasaulyje žmonės aukoja, ir daro tai nuoširdžiai. Žmonės užsiima savanoriškais darbais, aukų rinkimu ir apskritai parama tiems, kas gyvena prasčiau. Tokie žmonės gana dažnai turi organizaciją, kuriai padeda dažniausiai &#8211; jiems Ammado bus vieta, kurioje jie visada bus savo labdaros organizacijos ryšio zonoje ir <strong>galės padėti tada kada reikia</strong>, bei patys organizuoti akcijas.</p>
<p>Man Ammado nuo vakar yra darbovietė.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2008/05/ammado-socialinis-tinklas-zmonems-kuriems-nenusispjaut.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Pizza Expo paroda betono oazėje</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2008/04/pizza-expo-paroda-betono-oazeje.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2008/04/pizza-expo-paroda-betono-oazeje.html#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 01 Apr 2008 22:12:18 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Likęs gyvenimas]]></category>
		<category><![CDATA[las vegas]]></category>
		<category><![CDATA[nepriimti per daug rimtai]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2008/04/pizza-expo-paroda-betono-oazeje.html</guid>
		<description><![CDATA[Nejuokauju. Čia tikrai ne balandžio pirmosios juokas &#8211; esu Las Vegase ir lankausi Pizza Expo parodoje. Joey Tribiani manimi didžiuotųsi. Štai ir nuotrauka kaip įrodymas:

Kadangi jaučiuosi labai pavargęs, tai nieko rišlaus suregzti nesugebėsiu.

Visi nori atimti mano pinigus. А вот я думаю, что сило в правде (Брат 2). Kita vertus Las Vegase šitas pojūtis yra ne [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Nejuokauju. Čia tikrai ne balandžio pirmosios juokas &#8211; esu Las Vegase ir lankausi <a href="http://www.pizzaexpo.com/">Pizza Expo</a> parodoje. Joey Tribiani manimi didžiuotųsi. Štai ir nuotrauka kaip įrodymas:</p>
<div style="text-align:center;"><a href='http://www.d-b.lt/attachments/2008/04/pizza-expo-2008.html' rel='attachment wp-att-50' title='Pizza Expo 2008'><img src='http://www.d-b.lt/uploads/2008/04/pizza-expo.jpg' alt='Pizza Expo 2008' /></a></div>
<p>Kadangi jaučiuosi labai pavargęs, tai nieko rišlaus suregzti nesugebėsiu.</p>
<ul>
<li>Visi nori atimti mano pinigus. А вот я думаю, что сило в правде (Брат 2). Kita vertus Las Vegase šitas pojūtis yra ne taip stipriai nejaukus, kaip Niu Jorke, nes potencialių aukų, norinčių prarasti pinigus, yra gerokai daugiau. O ir šiaip Las Vegaso paskirtis yra būtent tokia.</li>
<li>Las Vegase žmonės visiškai nejaučia atstumo. Aš irgi nejaučiu &#8211; galbūt dėl išsibarsčiusių dangoraižių. Įdomioji dalis, kad kai paklausi kiek čia nuo A iki B būtų tai iš 5 žmonių gali gauti 5 skirtingus atsakymus, svyruojančius nuo &#8220;mylia-pusantros&#8221; iki &#8220;apie 9 mylios&#8221;. Tų skaičių vidurkiavimas, beje, gali padėti &#8211; tikrinau pagal Google Maps. Dar vienas keistumas yra jeigu atskridai tiesiai po pasivaikščiojimo Manhatane, kur &#8220;a couple of blocks&#8221; iš esmės reiškia &#8220;kelios minutės pėsčiomis&#8221;, kai tuo tarpu Las Vegase ta pati frazė reiškia &#8220;ieškokis taksi&#8221;.</li>
<li>Dykumoje nebūna žolės. Tarp smėlio ir asfalto vaizdinio skirtumo didelio taipogi nėra. Nykoka.</li>
<li>Kokia prasmė dideliame ekrane reklamuoti koncertą, kuris bus už mėnesio? Turistai juk tiek ilgai neužsibūna, o jiems skirtos reklamos tikrai turėtų būti pelningesnės.</li>
<li>Praeiti JAV imigracijos kontrolę dar prieš pakylant iš Dublino oro uosto yra beprotiškai patogu.</li>
<li>Gauti algą eurais yra malonu. Na bent jau kol dolerio kursas yra toks koks yra.</li>
<li>Usability statistika. Vieną kartą nepavyko išsiaiškinti kaip atsukti čiaupą, kad nusiplauti rankas. Dušo įjungimą išsiaiškinau vos per 5 minutes. Vieną kartą užstrigau įėjime į traukinį.</li>
<li>Jetlagas yra įdomus dalykas. Visiškai nebesiorientuoju laiko dimensijoje. Gerai bent, kad vidinis kompasas parveda iš baro į viešbučio kambarį gana tiksliai. Atrodo. Manau. Gal.</li>
<li>Kol kas nesutikau nei vieno Elvio.</li>
</ul>
<p>Rankos drebėjo, buvo šalta, bet va:</p>
<div style="text-align:center;"><a href='http://www.d-b.lt/attachments/2008/04/las-vegas-blvd.html' rel='attachment wp-att-51' title='Las Vegas Blvd'><img src='http://www.d-b.lt/uploads/2008/04/viva-las-vegas.jpg' alt='Las Vegas Blvd' /></a></div>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2008/04/pizza-expo-paroda-betono-oazeje.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Twenty Major &#8211; The Order of the Phoenix Park</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2008/03/twenty-major-the-order-of-the-phoenix-park.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2008/03/twenty-major-the-order-of-the-phoenix-park.html#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 25 Mar 2008 18:05:50 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Airija]]></category>
		<category><![CDATA[humoras]]></category>
		<category><![CDATA[Knygos]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2008/03/twenty-major-the-order-of-the-phoenix-park.html</guid>
		<description><![CDATA[Nusipirkau šitą knygą, perskaičiau ir šiek tiek nusivyliau, tad galvojau nieko nerašyti apie ją. Twenty Major man iš esmės patinka, todėl nesinorėjo per daug jo kritikuoti už klystkelius, tačiau perskaitęs paskutinį jo blog&#8217;o įrašą tarptautine tema ir garsiai nusikvatojęs persigalvojau.
Kas?
Twenty Major yra toks žmogus, kuris gyvena kažkur pietiniame Dubline, mėgsta laiką leisti Ron&#8217;s pube ir [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Nusipirkau <a href="http://www.amazon.co.uk/Order-of-the-Phoenix-Park/dp/0340952873">šitą knygą</a>, perskaičiau ir šiek tiek nusivyliau, tad galvojau nieko nerašyti apie ją. <a href="http://twentymajor.net/">Twenty Major</a> man iš esmės patinka, todėl nesinorėjo per daug jo kritikuoti už klystkelius, tačiau perskaitęs <a href="http://twentymajor.net/2008/03/25/i-was-just-thinking/">paskutinį jo blog&#8217;o įrašą tarptautine tema</a> ir garsiai nusikvatojęs persigalvojau.</p>
<h2>Kas?</h2>
<p>Twenty Major yra toks žmogus, kuris gyvena kažkur pietiniame Dubline, mėgsta laiką leisti Ron&#8217;s pube ir gerti Guinessą. Jis rašo blogą, kuriame gausu juodojo politinio ir nepolitinio humoro, keiksmažodžių ir nuostabiai gilių įžvalgų. Visas jo blog&#8217;as gana stipriai primenta South Parką, o pats autorius visai pelnytai tris kartus iš eilės nugalėjo Airijos blogerių apdovanojimus. Tai va, tas žmogus kažkokiu būdu sugebėjo įtikinti leidėjus, kad jis gali parašyti ir knygą&#8230;</p>
<h2>Ką?</h2>
<p>&#8230;kuri pasakoja istoriją, apie jo draugo, muzikos įrašų parduotuvės savininko, nužudymą ir jo priežastis (kurios be abejo yra konspiracija ir bandymas užkariauti pasaulį). Kaip ir blog&#8217;e, knygoje netrūksta smagaus absurdo, kelyje pastoviai pasitaiko personažai-imigrantai (paminėti ir lietuviai) bei šiaip atsispindi tikrasis gyvenimas Dubline, su visais jo &#8220;pasididžiavimais&#8221; ir padugnėmis. Tikrai nuoširdžiai kvatojausi beskaitydamas kai kurias vietas, tačiau&#8230;</p>
<h2>Ar?</h2>
<p>&#8230;perskaičius maždaug trečdalį pasidarė beprotiškai nuobodu &#8211; be abejo, norėjosi pabaigti ir įsitikinti kokiu būdu gauja draugų nugali piktuosius genijus, kurie primena Dr. Evil, tačiau bendrai paėmus, nepaisant konspiracijos dydžio ir absurdiškumo, pagrindinė istorija yra visiškas mėšlas. Kita vertus, turbūt kitko ir nereikėjo tikėtis? Liūdniausia, kad negyvenant Airijoje, šią knygą suprasti turbūt būtų per sunku. O gaila &#8211; autorius tikrai moka dėlioti žodžius ir sekti pasakas, bei yra vertas tarptautinio pripažinimo. Įdomu, kada atsiras kas nors panašaus Lietuvos blogosferoje?</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2008/03/twenty-major-the-order-of-the-phoenix-park.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>CTIA Las Vegas ar BLOGin?</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2008/03/ctia-las-vegas-ar-blogin.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2008/03/ctia-las-vegas-ar-blogin.html#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 20 Mar 2008 10:45:55 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Likęs gyvenimas]]></category>
		<category><![CDATA[pasirinkimai]]></category>
		<category><![CDATA[trumpai]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2008/03/ctia-las-vegas-ar-blogin.html</guid>
		<description><![CDATA[Kažkaip paskutines dvi savaites su rimtais klausimais kankinuosi&#8230; Štai ir šiandien dar vienas. Balandžio 1-3 dienomis Las Vegas&#8217;e vyksta CTIA wireless paroda ir vadovai pageidauja, kad aš ten nuvykčiau. O balandžio 4 dieną vyksta BLOGin &#8211; kuriame aš turėčiau 5 minutes šlovės ir kalbėčiau apie semantinį tinklą&#8230;
JAV verslo viza pase aišku yra gerai. Pamatyti Elvio [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Kažkaip paskutines dvi savaites su rimtais klausimais kankinuosi&#8230; Štai ir šiandien dar vienas. Balandžio 1-3 dienomis Las Vegas&#8217;e vyksta <a href="http://www.ctia.org/conventions_events/index.cfm/AID/10170">CTIA wireless</a> paroda ir vadovai pageidauja, kad aš ten nuvykčiau. O balandžio 4 dieną vyksta <a href="http://www.blogin.lt/">BLOGin</a> &#8211; kuriame aš turėčiau 5 minutes šlovės ir kalbėčiau apie semantinį tinklą&#8230;</p>
<p>JAV verslo viza pase aišku yra gerai. Pamatyti Elvio klonus irgi yra gerai. Bet aš jau mėnesį nebuvau Lietuvoje&#8230; Ką daryti?</p>
<p>Beje <a href="http://www.d-b.lt/2008/03/vista-ar-xp.html">dėl ankstesnio klausimo</a> apsisprendžiau &#8211; XP it is! Tiesa su tvarkyklėm sudėtinga, bet čia atskiras įrašas.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2008/03/ctia-las-vegas-ar-blogin.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>8</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Ką veikei savaitgalį?</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2008/03/ka-veikei-savaitgali.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2008/03/ka-veikei-savaitgali.html#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 03 Mar 2008 10:33:38 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Likęs gyvenimas]]></category>
		<category><![CDATA[trumpai]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2008/03/ka-veikei-savaitgali.html</guid>
		<description><![CDATA[Sekmadienio vakarą vienas draugas pasigyrė, kad perėjo Lost: Via Domus. Lucky you! Atėjau pirmadienį ryte į darbą ir kolegos pirmas klausimas buvo: kaip sekasi žaisti Lost game?
Ką aš jiems galiu atsakyti&#8230; I&#8217;VE GOT A LIFE!
PS TomTom Airijos žemėlapiuose Malahide Castle yra pažymėta visai ne ten kur ji yra.
]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Sekmadienio vakarą vienas draugas pasigyrė, kad perėjo <a href="http://lostpedia.com/wiki/Lost:_Via_Domus">Lost: Via Domus</a>. Lucky you! Atėjau pirmadienį ryte į darbą ir kolegos pirmas klausimas buvo: kaip sekasi žaisti Lost game?</p>
<p>Ką aš jiems galiu atsakyti&#8230; I&#8217;VE GOT A LIFE!</p>
<p>PS TomTom Airijos žemėlapiuose <a href="http://www.malahidecastle.com/">Malahide Castle</a> yra pažymėta visai ne ten kur ji yra.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2008/03/ka-veikei-savaitgali.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>3</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Three mobilus internetas</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2008/03/three-mobilus-internetas.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2008/03/three-mobilus-internetas.html#comments</comments>
		<pubDate>Sun, 02 Mar 2008 16:22:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Airija]]></category>
		<category><![CDATA[IT]]></category>
		<category><![CDATA[broadband]]></category>
		<category><![CDATA[mobilus internetas]]></category>
		<category><![CDATA[three]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2008/03/three-mobilus-internetas.html</guid>
		<description><![CDATA[Taigi, prieš kelias neišlaikė nervai ir sugalvojau, kad vėl noriu namie interneto. Negana to &#8211; airių operatorius Three pradėjo teikti mobilų internetą su išankstiniu apmokėjimu &#8211; kadangi vis negaliu apsispręsti kiek ilgai dar čia gyvensiu, sutarties su niekuo nenorėjau pasirašyti. Reklama: iki 3.6Mbps, €25 per mėnesį ir jokių įsipareigojimų.
Realybė
Neskanų kvapą burnoje pradėjau jausti vos tik [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Taigi, prieš kelias neišlaikė nervai ir sugalvojau, kad vėl noriu namie interneto. Negana to &#8211; airių operatorius <a href="http://www.three.ie/">Three</a> pradėjo teikti mobilų internetą su išankstiniu apmokėjimu &#8211; kadangi vis negaliu apsispręsti kiek ilgai dar čia gyvensiu, sutarties su niekuo nenorėjau pasirašyti. Reklama: iki 3.6Mbps, €25 per mėnesį ir jokių įsipareigojimų.</p>
<h2>Realybė</h2>
<p>Neskanų kvapą burnoje pradėjau jausti vos tik apsisprendžiau pirkti&#8230; Paslauga buvo gerai išreklamuota, todėl nuėjau į netoli namų esančią &#8220;3G&#8221; parduotuvę ir jie man ten pasakė, kad teikimo pradžia atidėta ir kad kreipčiausi tiesiogiai į Three. Dar pasakė, kad tėra viena oficiali Three parduotuvė centre &#8211; kita uždaryta. Smagu!</p>
<p>Už valandos paskambino Three (nes buvau registruotas pranešimui apie teikimo pradžią) ir pasakė, kad visos parduotuvės veikia ir paslauga irgi veikia. Įdomu.</p>
<p>Šeštadienį apsilankiau Carphone Warehouse, ten pasakė, kad centre veikia tik viena parduotuvė. Įdomu. Bet kadangi jie turėjo modemą ir paketą &#8211; nusipirkau. €179. Pirkimo procedūra užtruko 20 minučių ir jie nusirašė mano duomenis &#8211; atsiprašau, bet koks tikslas turėti &#8220;prepay&#8221; jeigu jis nesuteikia anonimiškumo? Ir koks tikslas daryti paprastą pakuotę, jeigu parduotuvėje vistiek sugaišti pusę dienos? Jeigu jie nori klientų &#8211; viskas turi būti paprasta kaip du kart du &#8211; atėjau į BET KURĮ prekybos centrą ar spaudos kioską, susimokėjau už modemą ir SIM kortelę ir prijungiau prie kompiuterio &#8211; lygiai kaip ir su paprastais telefonais. Na bet interneto namie labiau norėjosi, negu bumbėti.</p>
<h2>Melai</h2>
<p>Sunku net prisiminti kiek problemų teko apeiti, kol pagaliau viskas pradėjo veikti. Tačiau štai keletas klausimų:</p>
<ul>
<li>Kodėl dėžutėje su modemu yra neaiškios paskirties papildomas USB laidas ir jokios instrukcijos kaip juo naudotis, tačiau nėra papildomos antenos?</li>
<li>Kodėl kiekvienas HTTP request&#8217;as į naujai lankomą puslapį yra redirektinamas į notify.three.co.uk, ten pasetinamas kukis ir tada redirektinama atgal? Kodėl Three išvis žiūri į mano kukius, kurie priklauso man ir trečioms šalims?</li>
<li>Kodėl MyThree veikia tik su Internet Explorer?</li>
<li>Kodėl greitis niekada nepakyla daugiau negu 50kb/s (400kbit &#8211; apie aštuntadalis pažadėto)?</li>
<li>Kodėl negaliu aplankyti kai kurių svetainių ir apie tai pateikiamos tik &#8220;neaiškios kilmės&#8221; klaidos? (Atsakymas: nes tose svetainėse yra Daug Didelių Failų)</li>
<li>Kodėl spausdintame reklaminiame palyginamąjame buklete parašyta, kad parsiunčiamų duomenų kiekis neribojamas (fair-use), bet realiai visur skelbiama ir iš tikro yra 10Gb, o po to neaišku kas &#8211; vienur 5ct kitur 50ct už MEGABAITĄ?</li>
<li>Kodėl aš toks žioplas ir nepasižiūrėjau <a href="http://www.boards.ie/vbulletin/showthread.php?p=53759129">atsiliepimų</a> prieš pirkdamas? Ar gal kodėl aš taip labai norėjau interneto namie&#8230; Prisiminiau. Kad bloginčiau dažniau.</li>
</ul>
<h2>Verdiktas</h2>
<p>Jeigu visiškai visiškai nėra kitos galimybės &#8211; Three internetas yra visai pakenčiamas. Ir šiaip jau ne per daug brangus. Tačiau jeigu nerasiu ZTE MF622 atrišimo sprendimo (kad vėliau pabėgti į O2 arba Vodafone jeigu bus galimybė) &#8211; manau, kad pasinaudosiu 14 day money back guarantee&#8230;</p>
<p>O ką &#8211; jūs galvojote vien Lietuvoje žmonės apgaudinėjami?</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2008/03/three-mobilus-internetas.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>6</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Airijos blog&#8217;erių apdovanojimai</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2008/02/airijos-blogeriu-apdovanojimai.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2008/02/airijos-blogeriu-apdovanojimai.html#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 12 Feb 2008 11:40:51 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Airija]]></category>
		<category><![CDATA[Blogosfera]]></category>
		<category><![CDATA[apdovanojimai]]></category>
		<category><![CDATA[trumpai]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2008/02/airijos-blogeriu-apdovanojimai.html</guid>
		<description><![CDATA[Taigi, airiai apsiskelbė savo blog&#8217;erių apdovanojimų trumpajį sąrašą. Stebiu juos jau du metus, tačiau toks ilgas sąrašas mane šiemet nustebino! Iš visų tų blog&#8217;ų skaitau vos kelis (pastovūs lyderiai) &#8211; mėgstamiausias Twenty Major ir kažkodėl prenumeruoju Michele Neylon. Matyt reikės rimčiau peržvelgti ką jie ten turi. Džiugiausia dalis &#8211; &#8220;geriausio žurnalisto rašomo blog&#8217;o&#8221; kategorijoje į [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Taigi, airiai apsiskelbė savo blog&#8217;erių apdovanojimų <a href="http://awards.ie/blogawards/2008/02/11/irish-blog-awards-2008-shortlists/">trumpajį sąrašą</a>. Stebiu juos jau du metus, tačiau toks ilgas sąrašas mane šiemet nustebino! Iš visų tų blog&#8217;ų skaitau vos kelis (pastovūs lyderiai) &#8211; mėgstamiausias <a href="http://twentymajor.net/">Twenty Major</a> ir kažkodėl prenumeruoju <a href="http://www.mneylon.com/blog/">Michele Neylon</a>. Matyt reikės rimčiau peržvelgti ką jie ten turi. Džiugiausia dalis &#8211; &#8220;geriausio žurnalisto rašomo blog&#8217;o&#8221; kategorijoje <strong>į sąrašą pakliuvo ir lietuvaitė</strong> <a href="http://emigracija-etc.blogspot.com/">Lina Žigelytė</a>, rašanti ir anglišką blog&#8217;ą &#8220;<a href="http://emigration-etc.blogspot.com/">Emigration Etc</a>&#8220;. Nuoširdūs sveikinimai! Beje, Lina, jeigu matai šią žinutę &#8211; noriu žinoti kur tavo vyno parduotuvė, nes kažkodėl pasitikėčiau tavo patarimu :)</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2008/02/airijos-blogeriu-apdovanojimai.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>3</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Žalių Naujų Metų!</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2008/01/zaliu-nauju-metu.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2008/01/zaliu-nauju-metu.html#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 03 Jan 2008 18:12:27 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Likęs gyvenimas]]></category>
		<category><![CDATA[sveikinimai]]></category>
		<category><![CDATA[žaluma]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2008/01/zaliu-nauju-metu.html</guid>
		<description><![CDATA[Dar nevėlu rašyti naujametes rezoliucijas ir sveikinimus? Kaip ten bebūtų, kuriam laikui aprimsiu su &#8220;neprofesiniais&#8221; ir &#8220;neekspertiniais&#8221; įrašais &#8211; čia paskutinis iš jų ir grįžtam atgal į darbo ritmą.
Kitiems metams prisirašiau sau daug asmeninių tikslų, kurie jums neįdomūs, tačiau vienas iš jų yra &#8220;tapti žalesniu&#8221;. Linkiu ir jums tuo užsiimti &#8211; daug nekainuoja, netgi galbūt [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Dar nevėlu rašyti naujametes rezoliucijas ir sveikinimus? Kaip ten bebūtų, kuriam laikui aprimsiu su &#8220;neprofesiniais&#8221; ir &#8220;neekspertiniais&#8221; įrašais &#8211; čia paskutinis iš jų ir grįžtam atgal į darbo ritmą.</p>
<p>Kitiems metams prisirašiau sau daug asmeninių tikslų, kurie jums neįdomūs, tačiau vienas iš jų yra &#8220;tapti žalesniu&#8221;. Linkiu ir jums tuo užsiimti &#8211; daug nekainuoja, netgi galbūt sutaupo. <strong>Rūšiuokite šiukšles</strong>. Aš Airijoje turiu atskirą šiukšlių dėžę skardinėms, popieriui ir kitiems <i>recycleable</i> dalykams &#8211; Lietuvoje netgi prie daugiabučių jau beveik visur stovi kažkas panašaus. Juk nesunku Kalėdinių dovanų šventinį popierių išmesti į tam skirtą konteinerį. Sako, kad vienai naujai skardinei pagaminti iš natūralių žaliavų reikia tiek pat energijos, kiek pagaminti dvidešimčiai iš panaudotų skardinių &#8211; kartu galime šiek tiek pasiekti.</p>
<p>Neverta pasiduoti, net jeigu atrodo, kad &#8220;vienas nieko nepakeisi&#8221;. Juk štai kažkas padarė &#8220;ė iniciatyvą&#8221;, o aš pradėjau net čatuose naudoti lietuviškas raides &#8211; jeigu aktyviai rodysite pavyzdį (ne)šiukšlindami &#8211; galbūt bent vienas žmogus pasikeis. Neverta pasiduoti ir todėl, kad atrodo, kad &#8220;pats teršiu nedaug &#8211; automobiliai ir pramonė teršia daugiau&#8221;. Galbūt tas <strong>tavo lašas ir yra paskutinis</strong>, kurio reikia sugriauti žemės ekosistemai.</p>
<p>Vakar važiuodamas iš oro uosto namo, per radiją išgirdau pokalbį apie Repak sukurtą <a href="http://carboncalc.repak.ie/">CO2 kalkuliatorių</a>. Kol kas jo pilnai neužpildžiau &#8211; reikia ganėtinai daug duomenų tam (pvz. dujų sąskaitų, kad pasitikrinti skaičius), tačiau būtinai tai padarysiu dar šią savaitę. Padarykite tai ir jūs &#8211; rezultate gausite kiek anglies dvideginio į orą išleidžiate jūs, o laikui bėgant galėsite stebėti ar darote progresą jį sumažinant. Jeigu aš ir jūs &#8211; visi trys mano skaitytojai &#8211; pasikeisime &#8211; galbūt <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Shutdown_of_thermohaline_circulation">Golfo srovė nesulėtės galutinai</a>, ir Airijoje man ir toliau bus šilta (globalinio atšilimo pašalinis efektas, galiojantis kai kurioms pasaulio dalims). Dėkoju.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2008/01/zaliu-nauju-metu.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>
