<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Kaip tapti ekspertu? &#187; adwords</title>
	<atom:link href="http://www.d-b.lt/tag/adwords.rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.d-b.lt</link>
	<description>Jeigu tokiu tapsiu - čia yra istorija ir vartotojo gidas. Dominyko Blyžės blog&#039;as.</description>
	<lastBuildDate>Mon, 04 Feb 2013 22:40:30 +0000</lastBuildDate>
	<generator>http://wordpress.org/?v=2.9.2</generator>
	<language>en</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
			<item>
		<title>Atiduodu 50 eurų AdWords</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2009/06/atiduodu-50-euru-adwords.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2009/06/atiduodu-50-euru-adwords.html#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 15 Jun 2009 22:42:01 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Tinklo kūrimas]]></category>
		<category><![CDATA[adwords]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2009/06/atiduodu-50-euru-adwords.html</guid>
		<description><![CDATA[Taip jau nutiko, kad gyvenu Airijoje, o Google sugalvojo padaryti fantastišką promo, ir panašu, kad visiems Airijos ir Didžiosios Britanijos Analytics vartotojams padovanojo 100 eurų be įsipareigojimų. 50 jų ketinu panaudoti savo Piktiems Kėslams, o likusiems skelbiu konkursą, nes, na, taip įdomiau, o ir Piktų Kėslų ne tiek ir daug.
Taisyklės

Jūs arba rašot komentarą čia, arba [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Taip jau nutiko, kad gyvenu Airijoje, o Google sugalvojo padaryti fantastišką promo, ir panašu, kad visiems Airijos ir Didžiosios Britanijos Analytics vartotojams padovanojo 100 eurų be įsipareigojimų. 50 jų ketinu panaudoti savo Piktiems Kėslams, o likusiems skelbiu konkursą, nes, na, taip įdomiau, o ir Piktų Kėslų ne tiek ir daug.</p>
<h2>Taisyklės</h2>
<ol>
<li>Jūs arba rašot komentarą čia, arba rašot blog&#8217;ą (tik įsitikinkit, kad atėjo trackbackas, ar palikit komentarą &#8211; aš ne Džiugas &#8211; visos LT blogosferos neskaitau).</li>
<li>Sėkmingas pretendentas turėtų papasakoti:
<ol>
<li>Kokiam projektui reikalinga reklama (d&#8217;oh)</li>
<li>Kodėl tam projektui reikalinga reklama</li>
<li>Ką tas projektas darys su papildomu lankytoju srautu</li>
<li>Kaip projektas įvertins reklamos sėkmę</li>
</ol>
</li>
<li>Labai sėkmingas pretendentas taipogi galėtų papasakoti (jei drovisi &#8211; privačiai į hello prie dominykas taškas com):
<ol>
<li>Apie savo realius &#8220;konkurentus&#8221;</li>
<li>Apie raktažodžius</li>
<li>Apie landing puslapius</li>
<li>Apie dabartinę lankytojų statistiką</li>
<li>Apie tikslinę auditoriją</li>
</ol>
</li>
<li>Laimėtojas privalo sutikti su šiom sąlygom:
<ol>
<li>AdWords kampaniją valdysiu aš, per savo vartotoją</li>
<li>Aš turėsiu priėjimą prie visos statistikos (ar tai būtų Analytics, ar jei naudojat kokią kitą sistemą)</li>
<li>Visą projekto vertinimą (įskaitant kritiką) aš galiu paskelbti (o galiu ir nepaskelbti) čia, viešai</li>
<li>Kai būsiu Lietuvoje &#8211; nueisim alaus ar tai arbatos</li>
</ol>
</li>
<li>Reklamuojamas projektas jau turi būti pasiekiamas viešumoje &#8211; būsimos kampanijos vėliausia pabaigos data &#8211; už trijų mėnesių. Projektas taipogi turėtų būti realistiškas ir naudingas.</li>
<li>Už visa tai aš neimsiu jokio atlygio.
<ul>
<li>Jeigu jūsų projektas komercinis &#8211; tuo geriau jums &#8211; komerciniai projektai varžosi lygiomis teisėmis! Aš vistiek neimsiu atlygio.</li>
</ul>
</li>
<li>Visi kas nelaimės 50 eurų, vistiek yra laimėtojai, nes prie komentarų, o gal vėliau ir atskiru įrašu, bus sudėtos nuorodos į jų projektus. Galutinis sprendimas kam padovanosiu šiuos pinigus yra mano ir jokių pretenzijų nepriimu.</li>
<li>Sprendimą aš priimsiu birželio 29 vakare &#8211; jei nespėsit &#8211; patys kalti.</li>
</ol>
<p><del style="color:#999;"><strong>Pastaba.</strong> Google taisyklėse parašyta: &#8220;The promotional credit is non-transferable and may not be sold or bartered.&#8221; Parašiau jiems emeilą, ar galiu daryti taip, kaip čia viską išdėsčiau. <em>Neigiamo atsakymo atveju <strong>konkursas vistiek įvyks, o nugalėtojas gaus 50 eurų AdWords</strong></em> iš mano kišenės, o Piktiems Kėslams sunaudosiu visą voucherį. Tiesa, gali nutikti taip, kad jūsų kampaniją gali tekti pradėti jau po to, kai išleisiu tuos 100 eurų.</del> Gavau Google atsakymą:</p>
<blockquote><p>You can advertise third-party website through your account but you&#8217;ll have to abide by the AdWords advertising policies mentioned at: <a href="https://adwords.google.com/support/bin/static.py?page=guidelines.cs#links">https://adwords.google.com/support/bin/static.py?page=guidelines.cs#links</a></p>
</blockquote>
<h2>Pavyzdys</h2>
<p>Potencialus nugalėtojas, galėtų parašyti ką nors tokio:</p>
<blockquote><p>Sveikas Dominykai, aš esu Vardenis Pavardenis ir turiu projektą VažiuojamSuDviračiu.lt Projekto tikslas yra skatinti &#8220;žalesnį&#8221; miestą. Rugpjūčio pabaigoje su draugais organizuojame žygį, ir ieškome kuo daugiau jo dalyvių bei rėmėjų. Žygio pasiruošimo metu rašome blog&#8217;ą, taip pat kalbiname visuomenines organizacijas. Papildomi 50 eurų galėtų suteikti mums apie 500 papildomų lankytojų. Jeigu bent keli iš jų bus atsidavę gamtos mylėtojai &#8211; daug didesnis efektas bus tai, kad jie ne tik dalyvaus, bet galbūt ir pritrauks savo draugų, bei padės skleisti žodį plačiau.</p>
</blockquote>
<p>Sakyčiau paprasta?</p>
<p>PS baisiausia dalis rašant tokį įrašą yra tai, kad atsiliepimų taip ir nesulauksiu.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2009/06/atiduodu-50-euru-adwords.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>8</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Google reketas arba balansuojam biudžetą</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2008/03/google-reketas-arba-balansuojam-biudzeta.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2008/03/google-reketas-arba-balansuojam-biudzeta.html#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 04 Mar 2008 11:38:51 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Tinklo kūrimas]]></category>
		<category><![CDATA[adwords]]></category>
		<category><![CDATA[google]]></category>
		<category><![CDATA[sem]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2008/03/google-reketas-arba-balansuojam-biudzeta.html</guid>
		<description><![CDATA[Šiandien savo RSS skaityklėje radau vieną džiugią naujieną, apie tai, kad Microsoft kompanijoje kažkas turi smegenų, įsiklausė į tinklo meistrų bendruomenės balsą ir nusprendė, kad IE8 pagal nutylėjimą taikys standartų režimą (žr. ankstesnį įrašą apie tai). Tačiau kitos naujienos buvo ne tokios linksmos ir kas sekė po to mane šiek tiek įžeidė. Ir negana to [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Šiandien savo RSS skaityklėje radau vieną džiugią naujieną, apie tai, kad Microsoft kompanijoje kažkas turi smegenų, įsiklausė į tinklo meistrų bendruomenės balsą ir nusprendė, kad <a href="http://blogs.msdn.com/ie/archive/2008/03/03/microsoft-s-interoperability-principles-and-ie8.aspx">IE8 pagal nutylėjimą taikys standartų režimą</a> (žr. ankstesnį <a href="http://www.d-b.lt/2008/01/narsykline-realybe.html">įrašą apie tai</a>). Tačiau kitos naujienos buvo ne tokios linksmos ir kas sekė po to mane šiek tiek įžeidė. Ir negana to &#8211; jos buvo ne apie MS, o apie Google, kurie šiaip jau turi &#8220;geriečių&#8221; reputaciją.</p>
<h2>Google AdWords siurprizai</h2>
<p>Iš pradžių perskaičiau <a href="http://www.searchenginejournal.com/adwords-automatic-matching-lamborghini-ad-for-reelect-obama-2012-query-right/6451/">kelis straipsniukus</a> apie <a href="http://directmag.com/opinions-columnists/loosecannon/loose-cannon-google-knows-best-0303/">automatinį AdWords raktažodžių parinkimą</a>. Be abejo jie tėra tik sarkastiškas požiūris į naują, kol kas klaidingai veikiančią, paslaugą. Tačiau dėl įdomumo prisijungiau į firmos AdWords accountą pasitikrinti ar nieko blogo nesidaro mums ir ten manęs laukė siurprizas:</p>
<div style="text-align:center;"><a href='http://www.d-b.lt/uploads/2008/03/increase-budget.gif' title='Google prašo padidinti biudžetą'><img src='http://www.d-b.lt/uploads/2008/03/increase-budget.gif' alt='Google prašo padidinti biudžetą' width=400 border=0/></a></div>
<blockquote><p><strong>Pranešimas apie kampanijos biudžetą</strong><br />
Jūsų reklaminiai skydeliai negauna 24% įmanomų parodymų dėl jūsų dabartinių biudžeto nustatymų. Jeigu padidintumėte biudžetą &#8211; jūsų skydeliai būtų matomi dažniau, tai padėtų gauti daugiau paspaudimų.</p>
</blockquote>
<p>Kas čia tokio galima pasakyti, ar ne? Ogi tai, kad lygiai tokį patį pranešimą buvau gavęs sausio vidury. Tuomet pasitaręs su valdžia dienos išlaidų limitą <strong>pakėliau 25 proc</strong>. Šįkart, įėjus giliau į sistemą, man <strong>siūloma jį pakelti <em>dar</em> 32 proc.</strong>! Pasak Google tai padidins mūsų matomumą 32% &#8211; kas greičiausiai yra programuotojų klaida, nes anksčiau buvo minimi tik 24%.</p>
<h2>Dažnas biudžeto kėlimas yra dažniausia SEM klaida</h2>
<p>Negaliu skelbti tikslių duomenų, tačiau palyginimui galiu pasakyti, kad vasario mėnesį Google AdWords <strong>sumokėjome apie 25-30% daugiau</strong> negu 2007 rugsėjį/spalį. Ir apie dvigubai daugiau negu pernai vasarį! Be abejo tam įtakos turi vidutinis <dfn title="Cost per Click - paspaudimo kaina">CPC</dfn>, kuris per 2007 užkilo nuo €0.12 iki €0.14 (beje irgi ne be Google pagalbos &#8211; minimalūs statymai už raktažodžius kyla taipogi vos ne kas savaitę).</p>
<p>Lyginant tuos pačius laikotarpius &#8211; mūsų reklamos buvo <strong>parodytos beveik 40% daugiau</strong>, tačiau ar mūsų tikslas yra parodymai? Toli gražu ne &#8211; mūsų tikslas yra, kad reklamą paspaudęs vartotojas užsiregistruotų svetainėje ir susimokėtų pinigus. Realus <dfn title="ClickThrough Rate - paspaudimų/parodymų santykis">CTR</dfn> per tą patį laikotarpį nukrito nuo 2.2% iki 1.9%. Taigi galutinis biudžeto pokyčio rezultatas &#8211; <strong>vos 20% daugiau paspaudimų</strong>, kurie <strong>registracijos skaičiuose atsispindi tik 10% pokyčiu</strong>!</p>
<p>Jeigu įvertinti tai, kad iš registruotų vartotojų dalis yra netikros registracijos, arba netenkina mūsų kriterijų, todėl turime juos atmesti, o iš likusių patvirtintų vartotojų už paslaugas susimoka tik dalis &#8211; realus pokytis <strong>išleidus 30% daugiau reklamai yra vos keli procentai daugiau mokių vartotojų</strong>. Google gi tuo tarpu mano, kad mes pasiruošę išleisti antra tiek pinigų, dėl dar vieno papildomo lankytojo&#8230;</p>
<p>Elementari išvada: kas kartą didinant reklamos biudžetą reikia įvertinti būtent realią to teikiamą naudą. Galbūt kartais <strong>daug naudingiau supaprastinti/pagerinti svetainės <a href="http://www.d-b.lt/2008/01/usability-lietuviskai-vartojiskumas.html#comment-118">parankumą</a></strong>, taip sumažinant &#8220;nubyrančių&#8221; vartotojų kiekį? Galbūt reikėtų daugiau dėmesio skirti SEO, o ne SEM? O galbūt derėtų migruoti į Microsoft AdCenter ar Yahoo Overture?</p>
<h2>Pabaigai</h2>
<p>Negaliu pykti per daug ant Google &#8211; verslas yra verslas. Turbūt nepyksiu ant jų netgi tada, kai jie pasakys &#8220;atiduok man visus savo pinigus, savo verslą, tada ateik pas mus į duomenų centrą ir būsi prijungtas prie maitinimo aparato &#8211; išnaudosim tavo kūno energiją serveriams&#8221;. Tačiau nejaugi tokia didelė kompanija neturi žmonių, kurie suvoktų, kad mano skiriamas reklaminis biudžetas turi kurti naudą? Nejaugi jie nemato, kad mano <strong>išleidžiami pinigai vienam registruotam vartotojui auga eksponentiškai</strong> ir kažkuriuo momentu aš ant jų supyksiu?</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2008/03/google-reketas-arba-balansuojam-biudzeta.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>
