<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Užduodu klausimus, neriu tinklus &#187; skrydžiai</title>
	<atom:link href="https://www.dominykas.lt/tag/skrydziai.rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.dominykas.lt</link>
	<description>Dominykas Blyžė turi blog&#039;ą</description>
	<lastBuildDate>Mon, 04 Feb 2013 22:40:30 +0000</lastBuildDate>
	<generator>http://wordpress.org/?v=2.9.2</generator>
	<language>en</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
			<item>
		<title>FlyLAL saugumas, privatumas ir aiškumas (atnaujinta)</title>
		<link>https://www.dominykas.lt/2008/01/flylal-saugumas-privatumas-ir-aiskumas.html</link>
		<comments>https://www.dominykas.lt/2008/01/flylal-saugumas-privatumas-ir-aiskumas.html#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 10 Jan 2008 18:14:42 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Privatumas]]></category>
		<category><![CDATA[aviacija]]></category>
		<category><![CDATA[flylal]]></category>
		<category><![CDATA[mokėjimai]]></category>
		<category><![CDATA[saugumas]]></category>
		<category><![CDATA[skrydžiai]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.dominykas.lt/2008/01/flylal-saugumas-privatumas-ir-aiskumas.html</guid>
		<description><![CDATA[Prieš Naujuosius Metus pirkau bilietus iš FlyLAL.com į Lietuvą. Nežinau &#8211; gal tada, o gal ir anksčiau prisiregistravau jų svetainėje, bet ne tai svarbu. Šią savaitę teko vėl užsakyti iš ten bilietų &#8211; suvedžiau savo vartotojo vardą ir&#8230; pamačiau, kad mano kreditinės kortelės numeris išsaugotas.
Panika
Kalėdoms pirkau sau dovanų iš eBay ir turėjau šiokių tokių nesklandumų [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Prieš Naujuosius Metus pirkau bilietus iš <a href="http://www.flylal.com">FlyLAL.com</a> į Lietuvą. Nežinau &#8211; gal tada, o gal ir anksčiau prisiregistravau jų svetainėje, bet ne tai svarbu. Šią savaitę teko vėl užsakyti iš ten bilietų &#8211; suvedžiau savo vartotojo vardą ir&#8230; pamačiau, kad mano kreditinės kortelės numeris išsaugotas.</p>
<h2>Panika</h2>
<p>Kalėdoms pirkau sau dovanų iš eBay ir turėjau šiokių tokių nesklandumų &#8211; dėl pardavėjo kaltės mano prekės vos nenukeliavo kitam žmogui. Dėl įvairių nesusipratimų, tas <strong>kitas žmogus sužinojo mano namų adresą</strong> &#8211; pasijutau tikrai nejaukiai ir netgi supanikavau. Viskas išsisprendė gražiai, tačiau <strong>randas &#8211; baimė dėl privatumo</strong> ir kreditinės kortelės numerio saugumo liko.</p>
<p>Visiems, kam teko naudotis FlyLAL svetaine, manau akivaizdu, kad ji (ghkhmz) nėra pati geriausia usability ar netgi tiesiog šiaip techniniu atžvilgiu. Standartų nesilaikymas, klaidos ir šiaip <strong>nemalonūs potyriai sukelia abejones dėl svetainės kūrėjų profesionalumo</strong>. Tebūnie jiems atleista &#8211; svetainė tikrai &#8220;pagyvenusi&#8221; ir girdėjau gandų, kad kuriama nauja jos versija. Ir vistik &#8211; mintis, kad <strong>neaiškaus techninio išsilavinimo žmonės saugo mano kreditinės kortelės numerį</strong> yra tikrai baisi, todėl paskambinau puslapio apačioje nurodytu numeriu [8-5-2525555]. Paaiškinau problemą. Spėkit, ar liepė skambinti kitu numeriu [8-5-2525001]? ;) Dar pabandykit atspėti, ar paskambinus kitu numeriu, neliepė skambinti į tą patį pirmąjį? ;) Ir visi man sakė &#8220;mes nesaugome tavo kortelės numerio&#8221; &#8211; bet kaip aš tada jį matau jų svetainėje? Liepė parašyti emeilą &#8211; parašiau (atsakymo negavau iki šiol). <i>Nice one</i>, FlyLAL.</p>
<h2>Tiesa</h2>
<p>Baisu, ar ne? Iš tikro, visai ne. Naudodamasis pažintimis (švogerių kraštas &#8211; ką ir bepridursi) suradau techninį žmogų, kuris man paaiškino, kad FlyLAL nesaugo jokių mokėjimo duomenų ir nurodė kur tai pasitikrinti. Pasigilinus atradau, kad tai tiesa.</p>
<p>Pirmas dalykas, kurį pastebėjau &#8211; <a href="http://www.flylal.com/lt/main/planning/ticket_online/faq">DUK skiltyje</a> paminėta, kad <strong>mokėjimų sistemai naudojami <i>iframe&#8217;ai</i></strong> (kas šiaip jau skamba gana juokingai). Tai yra labai apgaulinga vartotojų atžvilgiu, ypač tų, kurie pastoviai stebi spynos ikonėlę savo naršyklėje. Ir išvis &#8211; <strong>mokėjimų sistema priklauso Lufthansai</strong>, o ne FlyLAL. Tai nekeičia mano nuomonės, apie jos išbaigtumą ir labai daug pasitikėjimo nesukelia, bet tai yra vis šis tas. Tačiau kodėl tai nebuvo akivaizdu?</p>
<h2>Paprastas sprendimas</h2>
<p>Jeigu nebūčiau susirūpinęs savo kortelės saugumu &#8211; niekada nebūčiau pastebėjęs, kad esu ne FlyLAL sistemoje. Programuotojai (ar vadybininkai?) tikrai pasirūpino tuo. Netgi apačioje puslapio yra užrašas &#8220;flylal.com&#8221; Ar tai yra vartotojų apgaudinėjimas? Filosofinis klausimas. Ir moralinis. Jeigu vertinti tik Delfi komentatorių poziciją &#8211; apie FlyLAL moralės lygį galima susidaryti gana nekokią nuomonę. Savo mintis šiuo klausimu geriau pasilaikysiu sau. Tačiau kaip ten bebūtų &#8211; <strong>mokėjimo sistemoje turi būti aišku, kur esi ir kas už atsakingas už mano duomenis</strong>.</p>
<p>Iš mano pusės sprendimas galėtų būti paprastas &#8211; neskristi. Tačiau ar toks kliento mąstymas naudingas oro linijų bendrovei? O juk tereikia dviejų paprastų dalykų:</p>
<ul>
<li>Nurodyti svetainės apačioje, kad naudojama <a href="http://www.lhsystems.com/">LHSystems</a>;</li>
<li>Įdėti nuorodą į FlyLAL privatumo politiką.</li>
</ul>
<p>Užvakar norėjau dėl šio reikalo sukelti skandalą. Šiandien esu ramus, nes <a href="http://www.blogas.lt/JOG/330973/">šiek tiek palaukiau</a>. Vistik įtariu, kad nacionaliniam oro vežėjui nerūpi mano nuomonė. Ar kieno nors kito nuomonė. Ar apskritai jų įvaizdis.</p>
<h2>Papildymas</h2>
<p>Šįryt [penktadienis, trys dienos po laiško išsiuntimo] gavau FlyLAL atsakymą:</p>
<blockquote><p>Del saugumo ir informacijos slaptumo, mes negalime prisijungti prie Jusu duomenu.<br />
Musu internetineje svetaineje Jus galite pakeisti savo vartotojo duomenis.<br />
Jums tereikia nuspausti nuoroda ir sekti tolimesnius nurodymus.</p>
<p><a href="http://www.flylal.com/lt/main/planning/ticket_online/login_change">http://www.flylal.com/lt/main/planning/ticket_online/login_change</a>
</p>
</blockquote>
<p>Pradžiai verta pastebėti, kad nacionalinis vežėjas <a href="http://www.tikra.info/blog/pastebejimai/isbandymas-mobiliojo-rysio-operatoriu-konsultantams/">nemoka lietuviškų raidžių</a>. <i>Oh well&#8230;</i> O po to verta pastebėti, kad jie vis dar teigia, kad tie duomenys pas juos&#8230; Kaip ten bebūtų &#8211; pasekus ta nuoroda, galima prisijungti prie <strong>Lufthansos sistemos</strong> ir ten ištrinti savo kortelės numerį. Jeigu tai reikės daryti po kiekvieno pirkimo&#8230; tai tikiuosi, kad nauja FlyLAL.com versija pasirodys pakankamai greitai.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.dominykas.lt/2008/01/flylal-saugumas-privatumas-ir-aiskumas.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Skrydžių tvarkaraštis</title>
		<link>https://www.dominykas.lt/2007/12/skrydziu-tvarkarastis.html</link>
		<comments>https://www.dominykas.lt/2007/12/skrydziu-tvarkarastis.html#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 24 Dec 2007 17:15:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Airija]]></category>
		<category><![CDATA[aviacija]]></category>
		<category><![CDATA[kalėdos]]></category>
		<category><![CDATA[skrydžiai]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.dominykas.lt/2007/12/skrydziu-tvarkarastis.html</guid>
		<description><![CDATA[Šiandien dar turėsiu užsukti į oro uostą pasiimti draugą atskrendantį iš Madrido. Ta proga Dublino oro uosto svetainėje dėl viso pikto dar kartą pasitikrinau tikslų nusileidimo laiką ir puslapio apačioje radau štai ką:

]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Šiandien dar turėsiu užsukti į oro uostą pasiimti draugą atskrendantį iš Madrido. Ta proga <a href="http://www.dublinairport.com/">Dublino oro uosto</a> svetainėje dėl viso pikto dar kartą pasitikrinau tikslų nusileidimo laiką ir puslapio apačioje radau štai ką:</p>
<p style="text-align:center;"><img src='https://www.dominykas.lt/uploads/2007/12/santa1.png' alt='Flight SANTA1 to DUB' /></p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>https://www.dominykas.lt/2007/12/skrydziu-tvarkarastis.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>4</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>
