<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Kaip tapti ekspertu? &#187; steve krug</title>
	<atom:link href="http://www.d-b.lt/tag/steve-krug.rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.d-b.lt</link>
	<description>Jeigu tokiu tapsiu - čia yra istorija ir vartotojo gidas. Dominyko Blyžės blog&#039;as.</description>
	<lastBuildDate>Mon, 04 Feb 2013 22:40:30 +0000</lastBuildDate>
	<generator>http://wordpress.org/?v=2.9.2</generator>
	<language>en</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
			<item>
		<title>Steve Krug &#8211; Don&#8217;t Make Me Think</title>
		<link>http://www.d-b.lt/2008/01/steve-krug-dont-make-me-think.html</link>
		<comments>http://www.d-b.lt/2008/01/steve-krug-dont-make-me-think.html#comments</comments>
		<pubDate>Sun, 13 Jan 2008 20:16:32 +0000</pubDate>
		<dc:creator>Dominykas</dc:creator>
				<category><![CDATA[Knygos]]></category>
		<category><![CDATA[steve krug]]></category>
		<category><![CDATA[usability]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.d-b.lt/2008/01/steve-krug-dont-make-me-think.html</guid>
		<description><![CDATA[Šią knygą radau vienos kompanijos, kuriai kažkodėl jaučiu ganėtinai didelę pagarbą, rekomendacijų sąraše. Knyga yra ganėtinai trumpa ir ganėtinai brangi &#8211; iš viso mano Kalėdinių pirkinių sąrašo, turbūt šios knygos pinigai už puslapį būtų didžiausi. Iš vienos pusės &#8211; turiu abejonių, ar jie to verti, iš kitos pusės turiu pripažinti &#8211; tam tikros konsistencijos medžiagos [...]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Šią knygą radau vienos kompanijos, kuriai kažkodėl jaučiu ganėtinai didelę pagarbą, rekomendacijų sąraše. Knyga yra ganėtinai trumpa ir ganėtinai brangi &#8211; iš viso mano Kalėdinių pirkinių sąrašo, turbūt šios knygos <i>pinigai už puslapį</i> būtų didžiausi. Iš vienos pusės &#8211; turiu abejonių, ar jie to verti, iš kitos pusės turiu pripažinti &#8211; <i>tam tikros konsistencijos medžiagos</i> knygoje tikrai nėra malamos, o patarimai yra efektyvūs. Vienintelė bėda &#8211; tuos patarimus aš iš esmės jau seniai žinojau, ir kiekvienas, kuris bent šiek tiek turi patirties kuriant interneto svetaines &#8211; turėtų juos būti suradęs pats. <em>(<a href="/2008/01/steve-krug-dont-make-me-think.html#ar-verta-20080113">Ar verta skaityti?</a>)</em></p>
<h2>Bendrai paėmus&#8230;</h2>
<p>&#8230;nenusivyliau šia knyga. Ir tai iš esmės yra dėl vienos priežasties &#8211; Krug&#8217;as knygoje gana dažnai mini tai, kad iš svetainės reikia išimti kuo daugiau dalykų, ir tai atsispindi pačioje knygoje &#8211; perskaičiau labai greitai ir neskausmingai (knygoje net paminėta, kad ją turėtų pavykti perskaityti vieno skrydžio lėktuvu metu).</p>
<p>Vienintelis rimtas kritiškas komentaras knygai &#8211; <strong>apgaulingas pavadinimas</strong>. Iš tiesų, tikėjausi daugiau apmąstymų kaip pasiekti &#8220;Don&#8217;t make me think&#8221; lygį. Iš patirties žinau, kad tai nėra taip paprasta! Ir netgi knygos paantraštė &#8220;A Common Sense Approach to Web Usability&#8221; nėra tiksli. Geriausiai būtų buvę ją pavadinti &#8220;<strong>Kaip nedaryti blogų svetainių</strong>&#8220;.</p>
<p>Pirmieji keli skyriai gana tiksliai išdėsto Krug&#8217;o taisykles:</p>
<ol>
<li>Neversk manęs mąstyti.</li>
<li>Jeigu man reikia rinktis &#8211; padaryk taip, kad tas pasirinkimas būtų akivaizdus.</li>
<li>Puslapio tekste išbrauk pusę žodžių. Po to išbrauk dar pusę žodžių.</li>
</ol>
<p>Tačiau <strong>likusi dalis &#8211; tikrai nebėra tokia vertinga</strong>, nebent išskyrus skyrių apie usability testavimą. Beje, pirmąjame knygos leidime šiai temai buvo skirti trys skyriai, o juos galima nemokamai parsisiųsti iš <a href="http://www.sensible.com/secondedition/">autoriaus svetainės</a>. </p>
<p>Labiausiai nuvylė skyrius apie tai, ką daryti jeigu tavo vadovas/klientas tau sako daryti ____, nors akivaizdu, kad jie yra neteisūs (man asmeniškai &#8211; dažniausiai pasitaikanti darbinių konfliktų priežastis). Jeigu būčiau Krug&#8217;as &#8211; tą skyrių būčiau sutrumpinęs per pusę, o po to dar per pusę. O geriausiai &#8211; išvis palikęs tik vieną sakinį: &#8220;<strong>duok šią knygą savo vadovui</strong>&#8220;.</p>
<h2 id="ar-verta-20080113">Ar verta skaityti?</h2>
<p>Galutinis įvertinimas: <strong>jeigu turite galimybę &#8211; perskaitykite</strong>. Jeigu esate pradedantysis &#8211; suprasite tai ko nežinojote. Jeigu esate jau pažengęs &#8211; pažvelgsite giliau. Iš esmės, jeigu ruošiatės tvarkyti, keisti ar kurti naują didelį projektą &#8211; labai gerai peržvelgti patarimus prieš jo pradžią, taip užbėgant kai kuriems negerumams už akių. Nors analizė knygoje nėra gili &#8211; nepadarius to, ką rekomenduoja Steve Krug, niekada nepasieksite gero rezultato. Jeigu ruošiatės užsiimti usability testavimu plačiau &#8211; taipogi verta peržvelgti kaip tai galima daryti &#8211; <strong>knygoje apstu konkrečių pavyzdžių</strong>, kur analizuojamos egzistuojančios svetainės ir pateikiami paprasti būdai kaip jas patobulinti. Kita vertus, jeigu būtų keliamas klausimas &#8220;ar verta pirkti&#8221; šią knygą, turėčiau gerokai paabejoti&#8230;</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.d-b.lt/2008/01/steve-krug-dont-make-me-think.rss2.xml</wfw:commentRss>
		<slash:comments>4</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>
